\section{Tiên đề tách}

\

Giả sử $x$ là một tập hợp và $\cauF()$ nhận các phần tử của $x$ làm đối số. Khi đó, tiên đề tách khẳng định rằng tồn tại một tập hợp $y$ bao gồm tất cả các phần tử $z \in x$ thỏa mãn $\cauF(z)$ và chỉ những phần tử đó. Nói cách khác,
$$
    \defMath{\forall x, \exists y, \forall z, \left( z \in x \implies \left( z \in y \iff \textbf{\cauF}(z) \right) \right)}.
$$

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth]

    \draw[thick] (-3,0) ellipse (2.2cm and 2.8cm);
    \node at (-3, 3.2) {Tập hợp $x$};

    \node[circle, fill=colorEmphasisCyan, inner sep=\pointSize, label=left:$z_1$] (z1_left) at (-3.7, 0.8) {};
    \node[circle, fill=colorEmphasisCyan, inner sep=\pointSize, label=left:$z_3$] (z3_left) at (-2.5, -0.5) {};

    \node[circle, inner sep=\pointSize, label=left:{$z_2$}] (z2_left) at (-2, 0.8) {};
    \node[circle, inner sep=\pointSize, label=left:{$z_4$}] (z4_left) at (-3.8, -1.2) {};

    \draw[dashed, colorEmphasisCyan, thin] plot [smooth cycle, tension=1] coordinates {
        (-4.6, 0.5)
        (-3.5, 1.8)
        (-3, 0.4)
        (-2, -0.2)
        (-2.5, -1.2) 
    };
    \node at (-3.1, 2.1) {$\textcolor{colorEmphasisCyan}{\cauF(}z\textcolor{colorEmphasisCyan}{)}$};


    \draw[->, ultra thick, colorEmphasis] (0,0) -- (2,0) 
        node[midway, above, align=center] {Tách bởi\\ $\textcolor{colorEmphasisCyan}{\cauF(}z\textcolor{colorEmphasisCyan}{)}$};


    \draw[thick] (4.5,0) ellipse (1.5cm and 2.2cm);
    \node at (4.5, 2.6) {$\{z \in x \mid \textcolor{colorEmphasisCyan}{\cauF(}z\textcolor{colorEmphasisCyan}{)}\}$};

    % Chỉ các phần tử thỏa mãn mới xuất hiện ở đây
    \node[circle, fill=colorEmphasisCyan, inner sep=1.5pt, label=right:$z_1$] (z1_right) at (4.2, 0.8) {};
    \node[circle, fill=colorEmphasisCyan, inner sep=1.5pt, label=right:$z_3$] (z3_right) at (4.8, -0.5) {};


    \draw[->, thick, colorEmphasisCyan, shorten >= 5pt, shorten <= 5pt, dashed] 
        (z1_left) to[bend left=20] (z1_right);

    \draw[->, thick, colorEmphasisCyan, shorten >= 5pt, shorten <= 5pt, dashed] 
        (z3_left) to[bend right=15] (z3_right);

    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{Minh họa tiên đề tách (các phần tử của $x$ thỏa mãn tính chất $\textcolor{colorEmphasisCyan}{\cauF(}z\textcolor{colorEmphasisCyan}{)}$ được tách ra).}
\end{figure}

Tiên đề ngoại diên khẳng định tập hợp $y$ là duy nhất. Thực vậy, giả sử tồn tại hai tập hợp $y_1$ và $y_2$ thỏa mãn điều kiện của tiên đề tách với cùng tập hợp $x$ và vị từ $\cauF$. Khi đó, với mọi $z \in x$, điều kiện của tiên đề cho chúng ta
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        z \in y_1 \iff \cauF(z) \\
        z \in y_2 \iff \cauF(z)
    \end{cases}.
\end{equation*}
Theo tính bắc cầu của phép đẳng giá, chúng ta thu được $z \in y_1 \iff z \in y_2$. Trong khi đó, nếu $z \notin x$, vì cả $y_1$ lẫn $y_2$ đều chỉ bao gồm các phần tử của $x$, chúng ta có $z \notin y_1$ và $z \notin y_2$. Lúc này $z \in y_1 \iff z \in y_2$ hiển nhiên đúng. Từ hai trường hợp trên,
\begin{equation*}
    \forall z, \left( z \in y_1 \iff z \in y_2 \right).
\end{equation*}
Theo tiên đề ngoại diên, $y_1 = y_2$.

Trước khi đi vào những vấn đề khác, chúng ta sẽ trình bày về một cách viết tắt các mệnh đề trong giải tích vị từ bậc nhất. Bạn đọc có thể để ý, trong định nghĩa, chúng ta có một mệnh đề dạng
$$
    \forall z, \left(z \in x \implies V(x)\right)
$$
với $V$ là vị từ. Dưới dạng ngôn ngữ, chúng ta sẽ nói:
\begin{center}
    ``Với mọi, nếu $z$ thuộc $x$ thì $V(z)$.'',
\end{center}
nhưng một cách phát biểu tự nhiên hơn sẽ là:
\begin{center}
    ``Với mọi $z$ thuộc $x$, $V(z)$.''
\end{center}
Từ cách nói đó, chúng ta có cách viết rút gọn với định nghĩa như sau:
\begin{equation*}
    \defMath{\forall z \in x, V(z)} \iff \forall z, \left(z \in x \implies V(z)\right).
\end{equation*}

Quay trở lại với tập hợp $y$ trong tiên đề tách, chúng ta không thể kí hiệu bằng việc thêm một kí tự duy nhất như trước được nữa, mà do mỗi tập $y$ đều cần được xác định từ một vị từ $\cauF$, vì thế, chúng ta sẽ kí hiệu tập hợp $y$ như sau:
\begin{align*}
    y &= \defMath{\{ z \in x \mid \cauF(z) \}} = \defMath{\{ z \in x : \cauF(z) \}} \\
    &= \defMath{\{z \mid z \in x \land \cauF(x)\}}.
\end{align*}

Liệu bạn đọc còn nhớ về nghịch lý Rất-xen, liên quan đến một tập bao gồm tất cả các tập hợp không chứa chính nó. Có một cách đơn giản để đi vòng qua vấn đề này. Đó chính là không cho nó tồn tại. Để làm như vậy, chúng ta sẽ chứng minh không tồn tại tập hợp $\Omega$ sao cho $\forall x, x \in \Omega$. Thực vậy, giả sử tồn tại tập hợp $\Omega$ như vậy. Khi đó, theo tiên đề tách, tồn tại tập hợp $y = \{x \in \Omega \mid x \notin x \}$. Đặt câu hỏi, $y$ có thuộc $y$ không?
\begin{itemize}
    \item Nếu $y \in y$, thì theo định nghĩa của $y$, chúng ta có $y \notin y$, do $y$ chỉ chứa các tập không chứa chính nó, một mâu thuẫn.
    \item Nếu $y \notin y$, thì tương tự, theo định nghĩa của $y$, chúng ta có $y \in y$, một mâu thuẫn.
\end{itemize}
Nhìn chung, cả hai trường hợp đều đưa ra một điều vô lí. Sử dụng chứng minh bằng phản chứng, chúng ta có thể kết luận rằng không tồn tại tập hợp $\Omega$ sao cho $x \in \Omega$ với mọi $x$.

Giờ là lúc để làm một số ví dụ. Giả sử $x$ và $y$ là hai tập hợp. Nhận thấy rằng, $z \in y$ là một vị từ theo hạng thức $z$. Áp dụng tiên đề tách, chúng ta có tập
\begin{equation*}
    \defMath{\{ z \in x \mid z \in y \}}.
\end{equation*}
Đây được gọi là \defText{giao} của $x$ và $y$, kí hiệu $\defMath{x \cap y}$. Nếu $\defMath{x \cap y} = \emptyset$, thì $x$ và $y$ được gọi là \defText{rời nhau}. Ngoài ra, có $z \in y$, thì chúng ta cũng có thể có $z \notin y$, điều đó tự nhiên dẫn đến \defText{hiệu} giữa $x$ và $y$ như sau:
\begin{equation*}
    \defMath{x \setminus y = x - y = \{ z \in x \mid z \notin y \}}.
\end{equation*}
$x \setminus y$ còn được gọi là \defText{phần bù tưởng đối} của $y$ trong $x$. Thường xuyên, chúng ta sẽ chỉ quan tâm các tính chất giới hạn trong một tập cụ thể, hiểu theo nghĩa, chúng ta sẽ chỉ quan tâm đến tập con của một tập hợp $x$ nào đó. Với giả thiết rằng $y \subseteq x$, chúng ta định nghĩa và kí hiệu \defText{phần bù} của $y$ là $$\defMath{\complement_x(y) = \complement(y) = y^c = \overline{y} = x \setminus y}.$$

Định nghĩa giao có thể được mở rộng lên nhóm nhiều tập hợp. Tiên đề hợp cho phép xây dựng tập $\bigcup x$, và $\forall a \in x, z \in a$ là một vị từ theo hạng thức $x$. Sử dụng tiên đề tách, chúng ta có tập
{
    \boldmath 
    $$\bigcap x = \bigcap_{a\in x} a = \left\{z \in \bigcup x \;\middle|\; \forall a \in x, z \in a \right\}$$
}
và gọi nó là giao của các phần tử trong $x$. Bạn đọc cần phải chú ý một điều, để không xảy ra mâu thuẫn, định nghĩa mới phải tương thích với định nghĩa cũ. May mắn thay, $\bigcap \{x; y\} = x \cap y$.

\exercise Chứng minh rằng, với mọi tập hợp $x$ và $y$, $\bigcap \{x; y\} = x \cap y$.

\solution 

Gọi $z$ là một phần tử trong $\bigcap \{x; y\}$. Khi đó, theo định nghĩa $$\forall a \in \{x; y\}, z \in a.$$
Có $x \in \{x; y\}$ nên $z \in x$, $y \in \{x; y\}$ nên $z \in y$. Do đó, $z \in x \land z \in y$, dẫn đến $z \in x \cup y$. Vậy, $\bigcap \{x; y\} \subseteq x \cap y$.

Ngược lại, giả sử $z \in x \cap y$. Khi này, $z \in x$ và $z \in y$. Nhắc lại rằng $a \in \{x; y\} \iff \left[\begin{array}{l}
   a = x \\
   a = y
\end{array}\right.$. Trong cả hai trường hợp đó, $z \in a$. Do vậy, $\forall a \in \{x; y\}, z \in a$. Theo định nghĩa $z \in \bigcap \{x; y\}$. Vậy, $x \cap y \subseteq \bigcap \{x; y\}$.

Kết hợp hai kết quả, chúng ta có $\bigcap \{x; y\} = x \cap y$, theo cách nói khác, điều phải chứng minh.

\exercise Cho $A$, $B$, $C$ là các tập hợp. Chứng minh rằng
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\bigcap {A} = A$;
        \item $\bigcap \emptyset = \emptyset$
        \item $A \cap B \subseteq A$;
        \item $A \cap B = A \iff A \subseteq B$;
        \item $\bigcap (A; B) = \{A\}$
        \item $A \cup B = B \cup A$;
        \item $(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C) = \bigcup \{A; B; C\}$;
    \end{enumerate}
\end{multicols}