\section{Tiên đề tập lũy thừa}

\

Tiên đề tập lũy thừa phát biểu rằng với mọi tập hợp $x$, tồn tại một tập hợp $p$ mà nó chứa tất cả và chỉ chứa các phần tử của các tập hợp con của $x$. Viết dưới dạng kí hiệu:
\begin{equation*}
    \defMath{\forall x, \exists p, \forall y, \left( y \in p \iff y \subseteq x \right)}.
\end{equation*}
Tập $p$ thỏa mãn điều này được gọi là \defText{tập lũy thừa} của $x$, kí hiệu là $\defMath{\mathfrak{P}(x)}$, $\defMath{\mathcal{P}(x)}$, hay $\defMath{2^x}$\footnote{Cần phải để ý, các kí hiệu ở đây là một sự lạm dụng. Kí hiệu $\mathfrak{P}(x)$ không phải để biểu diễn vị từ, và $2^x$ không biểu diễn phép lũy thừa.}.

Cho trước tập hợp $x$, giả sử tồn tại hai tập lũy thừa của $x$ là $\mathfrak{P}(x)$ và $\mathfrak{B}(x)$. Chúng ta sẽ chứng minh rằng $\mathfrak{P}(x) = \mathfrak{B}(x)$. Giống như các chứng minh trước, chúng ta xuất phát từ định nghĩa để đưa ra:
\begin{equation*}
    \begin{cases}
        \forall y, \left( y \in \mathfrak{P}(x) \iff y \subseteq x \right) \\
        \forall y, \left( y \in \mathfrak{B}(x) \iff y \subseteq x \right)
    \end{cases}.
\end{equation*}
Từ đó, có được ngay, $\forall y, (y \in \mathfrak{P}(x) \iff y \in \mathfrak{B}(x))$, suy ra $\mathfrak{P}(x) = \mathfrak{B}(x)$.

\exercise Cho $X$ và $Y$ là hai tập hợp. Chứng minh rằng,
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\mathfrak{P}(\emptyset) = \{\emptyset\}$;
        \item $\mathfrak{P}(\{X; Y\}) = \{\emptyset; \{X\}; \{Y\}; \{X; Y\}\}$;
        \item $X \subseteq Y \implies \mathfrak{P}(X) \subseteq \mathfrak{P}(Y)$;
        \item $\mathfrak{P}(X \cup Y) \supseteq \mathfrak{P}(X) \cup \mathfrak{P}(Y)$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\solution

\setcounter{subexercise}{1}
\arabic{subexercise}. Dễ thấy $\emptyset = \emptyset$, nên $\emptyset \subseteq \emptyset$. Theo định nghĩa của tập lũy thừa, chúng ta có $\emptyset \in \mathfrak{P}(\emptyset)$. Do vậy, $\{\emptyset\} \subseteq \mathfrak{P}(\emptyset)$.

Mặt khác, với mọi $y \in \mathfrak{P}(\emptyset)$, có $y \subseteq \emptyset$. Giả sử phản chứng, $y \neq \emptyset$. Do $\emptyset$ là tập duy nhất không có phần tử, $y$ cần phải có một phần tử $z \in y$ nào đó. Nhưng do $y \subseteq \emptyset$, nên $z \in \emptyset$. Điều này là vô lý. Vậy, $y = \emptyset$. Do đó, $\mathfrak{P}(\emptyset) \subseteq \{\emptyset\}$.

Kết hợp hai kết quả, chúng ta có $\mathfrak{P}(\emptyset) = \{\emptyset\}$. Điều phải chứng minh.

\stepcounter{subexercise}
\arabic{subexercise}. Tập rỗng là tập con của mọi tập hợp, nên $\emptyset \subseteq \{X; Y\}$, dẫn đến $\emptyset \in \mathfrak{P}(\{X; Y\})$.

Theo cách xây dựng của đôi không thứ tự, $X \in \{X; Y\}$. Tập hợp đơn $\{X\}$ chỉ có phần tử là $X$. Do vậy, $\{X\} \subseteq \{X; Y\}$, dẫn đến $\{X\} \in \mathfrak{P}(\{X; Y\})$. Tương tự, $\{Y\} \in \mathfrak{P}(\{X; Y\})$.

Hiển nhiên $\{X; Y\} = \{X; Y\}$. Do vậy, $\{X; Y\} \in \mathfrak{P}(\{X; Y\})$.

Từ ba kết luận trên, chúng ta có $\mathfrak{P}(\{X; Y\}) \supseteq \{\emptyset; \{X\}; \{Y\}; \{X; Y\}\}$.

Mặt khác, với mọi $y \in \mathfrak{P}(\{X; Y\})$, theo định nghĩa có $y \subseteq \{X; Y\}$, hiểu theo một cách khác, $y$ chỉ nhận $X$ và $Y$ làm phần tử. Do một phần tử chỉ có thể thuộc hoặc không thuộc một tập hợp bất kì, nên các khả năng có thể xảy ra bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textcolor{colorEmphasis}{$X \in y$ và $Y \in y$}. Điều này cho chúng ta $\{X; Y\} \subseteq y$. Suy ra, $y = \{X; Y\}$.
    \item \textcolor{colorEmphasisCyan}{$X \in y$ và $Y \notin y$}. Gọi $w$ là một phần tử thuộc $y$. Có $\left[\begin{array}{l} w = X \\ w = Y \end{array}\right.$. Nhưng do $Y \notin y$ nên $w \neq Y$. Vậy $w = X$. Tóm lại, chúng ta có
          $$\forall w, \left(w \in y \iff w = X\right)$$
          và điều này cho $y = \{X\}$.
    \item \textcolor{colorEmphasisGreen}{$X \notin y$ và $Y \in y$}. Tương tự, có thể kết luận $y = \{Y\}$.
    \item \textcolor{colorEmphasisPurple}{$X \notin y$ và $Y \notin y$}. Giả sử tồn tại $w \in y$. Khí đó, cần phải có $w = X \lor w = Y$. Nhưng do $X \notin y$ và $Y \notin y$, nên điều này là vô lý. Vậy, $\forall w, w \notin y$. Suy ra, $y = \emptyset$ theo định nghĩa tập rỗng.
\end{itemize}

Qua bốn trường hợp, có $y \in \{\emptyset; \{X\}; \{Y\}; \{X; Y\}\}$. Do đó, $\mathfrak{P}(\{X; Y\}) \subseteq \{\emptyset; \{X\}; \{Y\}; \{X; Y\}\}$.

Kết hợp hai kết quả bao hàm, suy ra $\mathfrak{P}(\{X; Y\}) = \{\emptyset; \{X\}; \{Y\}; \{X; Y\}\}$. Điều phải chứng minh.

\stepcounter{subexercise}
\arabic{subexercise}. Giả sử $X \subseteq Y$. Gọi $w \in \mathfrak{P}(X)$. Theo định nghĩa, $w \subseteq X$. Theo tính chất bắc cầu của quan hệ bao hàm, có $w \subseteq Y$. Do đó, $w \in \mathfrak{P}(Y)$.

Từ đó, có $X \subseteq Y \implies \mathfrak{P}(X) \subseteq \mathfrak{P}(Y)$. Điều phải chứng minh.

\stepcounter{subexercise}
\arabic{subexercise}. Gọi $w$ là một phần tử bất kì thuộc $\mathfrak{P}(X) \cup \mathfrak{P}(Y)$. Theo định nghĩa của phép hợp, có $w \in \mathfrak{P}(X)$ hoặc $w \in \mathfrak{P}(Y)$.
Nếu $w \in \mathfrak{P}(X)$, theo định nghĩa tập lũy thừa ta có $w \subseteq X$. Mặt khác, hiển nhiên $X \subseteq X \cup Y$. Theo tính chất bắc cầu, $w \subseteq X \cup Y$, dẫn đến $w \in \mathfrak{P}(X \cup Y)$.
Chứng minh hoàn toàn tương tự cho trường hợp $w \in \mathfrak{P}(Y)$, chúng ta cũng thu được $w \in \mathfrak{P}(X \cup Y)$.
Vậy, trong cả hai trường hợp, đều có $w \in \mathfrak{P}(X \cup Y)$. Do đó $\mathfrak{P}(X) \cup \mathfrak{P}(Y) \subseteq \mathfrak{P}(X \cup Y)$. Điều phải chứng minh.