\section{Tiên đề cặp}

\ 

Tiên đề này cho phép chúng ta tạo ra một tập hợp mới từ hai tập hợp đã cho. Nó phát biểu rằng với mọi tập hợp $x$ và $y$, tồn tại một tập hợp $z$ sao cho $z$ chỉ chứa $x$ và $y$ làm phần tử của nó. Có thể thấy chỉ tồn tại một $z$ duy nhất theo tiên đề ngoại diên như khi chúng ta đã chứng minh về tính duy nhất của $\emptyset$. Kí hiệu tập $z$ này là $\defMath{\{x; y\}}$. 

Dễ dàng thấy rằng $\defMath{\{x; y\} = \{y; x\}}$. Khi này, chúng ta có một \defText{đôi không thứ tự}. Một điểm nữa cần phải để ý, tiên đề không yêu cầu $x \neq y$, nên chúng ta hoàn toàn có thể xây dựng tập $\{x; x\}$ mà chỉ có một phần tử $x$. Đây là \defText{tập hợp đơn}, và có thể viết tắt tập này là $\defMath{\{x\}}$.

Từ một đôi không thứ tự, chúng ta có thể xây dựng được \defText{đôi có thứ tự} theo định nghĩa của Ku-ra-tốp-xki\footnote{Kazimierz Kuratowski (1896 -- 1980).} vào năm 1921: $$\forall x, \forall y,\defMath{(x; y) = \{\{x; y\}; \{x\}\}}.$$
Ku-ra-tốp-xki không phải là người đầu tiên đưa định nghĩa về đôi có thứ tự, nhưng là định nghĩa này trở nên phổ biến do tính đơn giản và hiệu quả của nó. Cụ thể, định nghĩa này đảm bảo rằng:
\begin{quotation}
    Với mọi tập hợp $x$, $y$, $u$, $v$, có $(x; y) = (u; v)$ nếu và chỉ nếu $x = u$ và $y = v$.
\end{quotation}
Để chứng minh điều này\footnote{Bắt đầu từ chứng minh này, tác giả sẽ lược bớt các lập luận thuần yếu tố lô-gích và lời giải thích chỉ dùng những tính chất cơ bản để tránh dài dòng.}, chúng ta chia làm ba trường hợp:

\textcolor{colorEmphasisCyan}{Trường hợp 1 --- $x = y$}: Khi này, $$(x; y) = (x; x) = \{\{x; x\}; \{x\}\} = \{\{x\}; \{x\}\} = \{\{x\}\}.$$
Ngoài ra, còn có $(x; y) = (u; v)$ và định nghĩa $(u; v) = \{\{u; v\}; \{u\}\}$. Điều này dẫn đến 
$$
\{\{x\}\} = \{\{u; v\}; \{u\}\}.
$$
Tiên đề ngoại diên cho $\{x\} = \{u; v\}$. Sử dụng tiên đề ngoại diên một lần nữa để có $x = u = v$. Theo tính chất bắc cầu, chúng ta có $x = u = y = v$.

\textcolor{colorEmphasis}{Trường hợp 2 --- $u = v$}: Lập luận tương tự như trường hợp 1 để có điều tương đương.

\textcolor{colorEmphasisGreen}{Trường hợp 3 --- $x \neq y$ và $u \neq v$}: Do ${x} \in (u; v)$, cho nên ${x} = {u; v}$ hoặc ${x} = {u}$. Tuy nhiên, ${x} = {u; v}$ dẫn đến $x = u = v$, mâu thuẫn với giả thiết $u \neq v$. Vậy ${x} = {u}$, tức là $x = u$ theo tiên đề ngoại diên.

$(x; y) = (u; v)$ cũng cho chúng ta $\{x; y\} \in (u; v)$, hay $\{x; y\} = \{u; v\}$ hoặc $\{x; y\} = \{u\}$. Nhưng nếu $\{x; y\} = \{u\}$, thì, tương tự, $x = y = u$, mâu thuẫn với giả thiết $x \neq y$. Vậy $\{x; y\} = \{u; v\}$, tức là $y = u$ hoặc $y = v$. Nhưng nếu $y = u$ thì $x = y = u$, mâu thuẫn. Vậy $y = v$. 

Kết hợp ba trường hợp, chúng ta có điều phải chứng minh.