\section{Một số lời bình và bổ sung}

\ % Lùi đầu dòng

Bạn đọc đã có thể cảm nhận rằng lập luận trong phần trước khá là dài dòng. Điều này là hiển nhiên, khi chúng ta đang chuẩn tắc hóa các lập luận thông thường. Tuy nhiên, vẫn còn nhiều điều vẫn còn có thể được cải thiện và bổ sung thêm.

Quay trở lại tính chất phân phối của lượng từ phổ quát đối với phép hội,
\begin{equation*}
   \forall x, A(x) \land \forall x, B(x) \iff \forall x, (A(x) \land B(x)).
\end{equation*}
Có thể đưa ra lập luận như sau để chứng minh chiều xuôi tính chất này:
\begin{quotation}
   Giả sử $\forall x, A(x) \land \forall x, B(x)$ là đúng. Khi đó, với mọi $x$, $A(x)$ đúng và $B(x)$ đúng. Do đó, với mọi $x$, $A(x) \land B(x)$ đúng. Suy ra $\forall x, (A(x) \land B(x))$ đúng.
\end{quotation}
Theo tác giả, lập luận này đã mặc định chính nó khi thực hiện chứng minh. Nhưng nếu chúng ta cho phép xây dựng các quy tắc cụ thể hóa và tổng quát hóa theo một cách tương đương với lượng từ tồn tại, thì lập luận này hoàn toàn hợp lí\footnote{Các quy tắc này có tên tiếng Anh là \emph{Universal Specification / Universal Instantiation} và \emph{Universal Generalization}. Bạn đọc có thể đọc thêm trong \cite{suppes2012introduction}.}.

Một vài nhận xét khác cần phải để ý là chúng ta đang kí hiệu $\forall$ và $\exists$ tương đối tự do. Chẳng hạn, ở phương trình \refeq{eq:nen_tang_lo_gich:giai_tich_vi_tu_bac_nhat:thanh_to_cau_tao:ex-1} trên trang \pageref{eq:nen_tang_lo_gich:giai_tich_vi_tu_bac_nhat:thanh_to_cau_tao:ex-1}, chúng ta đã viết $\forall n$ với ý nghĩa ``\textit{với mọi người}''. Chúng ta đã sử dụng ngữ cảnh để xác định phạm vi của lượng từ, nhưng điều này không phải lúc nào cũng được hưởng ứng. Để chặt chẽ hóa vấn đề này, một số tài liệu (như \cite{suppes2012introduction}) sẽ đưa thêm các luật chứng minh. Nó được gọi là \emph{luật} cũng không sai vì riêng việc viết và hiểu các luật này cũng tương đối vòng vo và trong đó cũng bao gồm nhiều hiểu biết ngầm định cơ bản hơn.

Liên quan đến giải tích vị từ bậc nhất, có thể sẽ có câu hỏi về vấn đề sự tồn tại của lô-gích trên các bậc cao hơn. Trong một số định nghĩa đã có, chúng ta đã không tường minh sử dụng ngôn ngữ của lô-gích bậc hai. ``Với mọi vị từ $A()$'' là một ví dụ. Trong giải tích vị từ bậc nhật, $\forall$ và $\exists$ chỉ được sử dụng trước hạng thức, nhưng từ bậc hai, những lượng từ có thể được áp dụng trên vị từ, như $\forall A()$. Bậc cao hơn thì sẽ khó tưởng tượng hơn. Bạn đọc muốn tìm hiểu có thể xem sự xây dụng lô-gích bậc cao của Chớc\footnote{Alonzo Church (1903 - 1995).}.

Ngoài các vấn đề đã kể đến ở trên, đi tìm câu trả lời cho câu hỏi về sự chặt chẽ là một chuyến hành trình không có điểm đầu rõ ràng và không có hồi kết. Không có điểm đầu có nghĩa là không ai biết nguồn gốc sâu thẳm nhất của lập luận. Chương tiếp theo mà bạn đọc sẽ tìm hiểu sẽ thuộc về phạm trù của lí thuyết tập hợp. Có trường phái cho rằng tập hợp là nền tảng của toán học, và xây dựng lô-gích từ đó. Một trường phái khác, khi đã đề cập đến lô-gích, sẽ đi kèm luôn với việc xây dựng song song hệ thống tiên đề cho lí thuyết tập hợp. Gần đây cũng đang phát triển lí thuyết hình thái đồng luân để tìm nguồn gốc của toán học. Mỗi trường phái có sự phát triển riêng, nhưng với hiểu biết hạn hẹp của tác giả, tác giả thấy chúng đều ít nhiều sử dụng ngôn ngữ thông thường với lập luận ``ngây thơ'' để chứng minh ngược lại các tính chất của lô-gích, tạo ra một cấu trúc xoay vòng luẩn quẩn giống như câu chuyện con gà hay quả trứng.

Hơn thế nữa, kể cả trong cùng một trường phái, không có nghĩa là mọi người sẽ có hệ tư tưởng như nhau. Kể như, một số tài liệu cho phép sử dụng bảng giá trị chân lí để xét tính đúng sai của các mệnh đề, nhưng một số tài liệu chỉ cho phép sử dụng một số luật lập luận nhất định do cho rằng bảng giá trị chân lí là chưa đủ tính chặt chẽ. Cũng có thể hiểu được tại sao người ta lại quan niệm vậy. Bảng giá trị chân lí chỉ cho phép xét tính đúng sai của các mệnh đề trên một lượng hữu hạn các trường hợp, mà không chứng minh được rằng tại sao số trường hợp đó đã bao quát đủ tất cả các khả năng có thể của mệnh đề.

Tại sao lại cũng không có hồi kết? Để ý rằng, chúng ta mới xây dựng các quy tắc và phương pháp lập luận trên một phạm vi toán học rộng nhất có thể. Chúng ta chưa đề cập tới bất kì tính chất nào của số hay hình. Chúng ta còn chưa có định nghĩa để khẳng định $$x = x.$$
Cứ đi dần vào sâu toán học, hay thế giới vật lí, chúng ta sẽ nhận ra rằng không có một bộ tiên đề, quy luật hay chỉ dẫn nào có thể bao quát hết tất cả các tính chất.

Tuy nhiên, trong thực tế, các vấn đề được kể đến đó không cản bước chúng ta trong việc sử dụng toán học làm công cụ mô tả vũ trụ. Mặc dù không đi tìm được sự giải quyết triệt để tuyệt đối theo ý thích của các triết gia, hệ thống lô-gích chúng ta thu được đã là quá đủ để tạo ra một cấu trúc đáng tin cậy và từ giờ, chúng ta cũng sẽ công nhận mọi tính chất và hệ quả của lập luận diễn dịch thuần túy. Nhắc lại, chúng ta không đi tìm lời giải của tất cả mọi thứ. Đó không phải là phạm trù của khoa học. Chúng ta chỉ cần đi tìm câu trả lời cho những câu hỏi trong thế giới vật lí mà thôi, và chúng ta đã có một thứ ngữ pháp thỏa mãn giúp chúng ta thỏa mãn được yêu cầu đó. Việc của chúng ta bây giờ là bổ sung thêm kiến thức về từ vựng và cách sử dụng vốn từ đó trong thực tiễn mà thôi.